
\pagestyle{empty}
\begin{abstract}
Este traballo estuda o desenvolvemento dun emulador da consola Game Boy orixinal.
Isto supón o deseño e a implementación dun intérprete do conxunto de instrucións do Sharp LR35902
e do resto do hardware que permite o correcto funcionamento da consola,
como a unidade de procesamento de píxeles (PPU) e os controladores de bancos de memoria (MBC).
O obxectivo é crear un emulador multiplataforma e facilmente reusable
, que permita ser integrado en sistemas embebidos.
Para isto creouse un núcleo de emulación independente e
dúas implementacións de interface de usuario
: unha adicada a depuración e outra con un formato consola.
Esta última emprégase cunha Raspberry Pi Zero para ofertar unha experiencia de consola DIY.


  \vspace*{25pt}
  \begin{segundoresumo}
  This work studies the development of an emulator for the original Game Boy console.
  This involves the design and implementation of an instruction set interpreter
  for the Sharp LR35902 and the rest of the hardware that enables
  the proper functioning of the console,
  such as the Pixel Processing Unit (PPU) and the Memory Bank Controllers (MBC).
  The goal is to create a cross-platform and easily reusable emulator
  that can be integrated into embedded systems. To this end
  , an independent emulation core and two user interface implementations were developed
  : one dedicated to debugging and another with a console-style format.
  The last one is used with a Raspberry Pi Zero to offer a DIY console experience.
  \end{segundoresumo}
\vspace*{25pt}
\input{portada/palabras_chave}
\end{abstract}
\pagestyle{fancy}

