\chapter{Estado da arte}
\label{chap:arte}

\section{Historia da Game Boy}
\lettrine{O}{} 21 de abril de 1989, a empresa de videoxogos Nintendo lanzou no mercado nipón o modelo orixinal da Game Boy,
co nome en clave DMG-01, baixo a dirección de Gunpei Yokoi e Satoru Okada e cun prezo de saída de 12\,500\,¥.
Con este modelo Nintendo entrou no mercado dos videoxogos portátiles con cartuchos intercambiables.
Nos mercados estadounidense e europeo, a consola distribuíuse xunto co xogo Tetris,
o que contribuíu a que tanto o xogo como a consola se convertesen en grandes éxitos,
con 35 e 118 millóns de unidades vendidas respectivamente, e axudou ademais a popularizala nunha franxa de mercado máis adulta.
A Game Boy foi tamén a consola que deu vida a outro fenómeno de masas,
a primeira xeración de Pokémon, que, sumando todas as súas versións, vendeu 46 millóns de unidades a nivel mundial.

\subsection{Revisións}

Ao longo de máis de quince anos, Nintendo lanzou ata sete revisións de hardware
dentro da familia Game Boy, que se resumen na táboa~\ref{tab:gb-modelos}.
Os modelos agrúpanse en dúas familias: a orixinal (DMG, Pocket, Light e
Color, todos baseados no procesador Sharp SM83, tamén designado LR35902) e a
Game Boy Advance (GBA, SP e Micro, baseados no ARM7TDMI cun coprocesador Sharp
SM83 que garante a compatibilidade cara atrás coa familia orixinal). Os prezos
refírense ao lanzamento no mercado xaponés, primeiro mercado de todas estas consolas.

A familia orixinal contou con tres revisións: a Game Boy Pocket, cun formato reducido;
a Game Boy Light, con retroiluminación e distribuída unicamente en Xapón;
e a Game Boy Color, cunha pantalla a cor e un procesador cun modo de dobre velocidade.

Despois do éxito da Game Boy orixinal, Nintendo continuou a súa aposta polas consolas portátiles coa
Game Boy Advance, que conta con tres modelos: a Game Boy Advance;
a Game Boy Advance SP, cun formato pregable, pantalla retroiluminada e batería recargable en lugar de pilas;
e a Game Boy Micro, cun formato reducido.

Ademais destas consolas portátiles, Nintendo lanzou tamén a Super Game Boy e a Super Game Boy 2 (esta última só en Xapón).
A súa función era permitir a execución dos xogos das portátiles nun televisor:
estes periféricos para a Super Famicom incluían todo o hardware dunha Game Boy,
e cambiaban unicamente a saída de vídeo e audio cara ao televisor.

Os dous primeiros modelos da familia Advance contaban con retrocompatibilidade coa familia orixinal, ao incluír o hardware dunha
Game Boy Color. O modelo Micro, en cambio, non a incluía.
A partir de aquí, as seguintes consolas, dende a Nintendo DS e a Nintendo DS Lite,
con retrocompatibilidade oficial e lector de cartuchos,
ata o último modelo da familia Nintendo 3DS, só contaban con compatibilidade coa familia Advance,
e recorrían á emulación para executar os xogos da familia orixinal.


% TODO: axustar frecuencias e facer distincion mebihercios e megahercios e revisar datos
\begin{table}[hp!]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \rowcolors{2}{white}{udcgray!25}%
  \begin{tabular}{l|c|c|l|l|l|r}
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Modelo} & \textbf{Lanz.} & \textbf{Fin fab.} & \textbf{Procesador} & \textbf{Pantalla} & \textbf{Alimentación} & \textbf{Prezo} \\\hline
  \textit{Game Boy} (DMG-01)         & 1989 & 2003 & Sharp SM83 \mbox{4\,194\,304\,Hz}              & STN LCD mono.        & 4 $\times$ AA       & 12\,500\,¥ \\
  \textit{Game Boy Pocket} (MGB)     & 1996 & 2003 & Sharp SM83 \mbox{4\,194\,304\,Hz}              & FSTN LCD mono.       & 2 $\times$ AAA      & 6\,800\,¥  \\
  \textit{Game Boy Light} (MGB-101)  & 1998 & 2003 & Sharp SM83 \mbox{4\,194\,304\,Hz}              & FSTN retroil.        & 2 $\times$ AA       & 6\,800\,¥  \\
  \textit{Game Boy Color} (CGB)      & 1998 & 2003 & Sharp SM83 ata \mbox{4\,194\,304/8\,388\,608\,Hz}       & TFT LCD a cor        & 2 $\times$ AA       & 8\,900\,¥  \\
  \textit{Game Boy Advance} (AGB)    & 2001 & 2009 & ARM7TDMI \mbox{16\,777\,216\,Hz} + Sharp SM83                              & TFT cor panor.       & 2 $\times$ AA       & 9\,800\,¥  \\
  \textit{Game Boy Advance SP} (AGS) & 2003 & 2009 & ARM7TDMI + Sharp SM83                                & TFT pregable         & Li-ion recargable   & 12\,500\,¥ \\
  \textit{Game Boy Micro} (OXY)      & 2005 & 2009 & ARM7TDMI                                & TFT retroiluminada   & Li-ion recargable   & 12\,000\,¥ \\
  \end{tabular}}
  \caption{Familia Game Boy: modelos, especificacións principais e datas comerciais. Prezos de saída no mercado xaponés.}
  \label{tab:gb-modelos}
\end{table}

\subsection{Hardware como produto}
Esta consola conta coa configuración básica de botóns de Nintendo, herdada dos Game \& Watch e da NES.
Contaba cunha pantalla LCD STN reflectiva monocroma de 2,5 polgadas,
160$\times$144 píxeles e catro tons de gris (codificados con dous bits), sen retroiluminación.
Para alimentarse empregaba catro pilas AA, que lle daban unha autonomía de entre 15 e 30 horas.

Estas características fixérona parecer unha consola modesta para a súa época, cunha tecnoloxía anticuada,
sobre todo ao comparala cos seus principais competidores.
A Atari Lynx (1989, 179,95 \$ USD ao lanzamento) ofrecía unha pantalla en cor retroiluminada,
escalado e rotación de sprites por hardware e unha paleta de 4\,096 cores,
pero o seu consumo de seis pilas AA reducía a autonomía a tres ou catro horas~\cite{wiki_lynx}.
A Sega Game Gear (1990 en Xapón, 19\,800\,¥; 149,99 \$ USD en EUA) baseábase nun Z80 emparentado co do
Master System e podía amosar 32 cores simultáneas,
mais sufría idénticos problemas de autonomía (entre tres e cinco horas con seis pilas AA)
e cun prezo notablemente superior ao da Game Boy~\cite{wiki_gamegear}.

Estas decisións foron determinantes para o seu enorme éxito. Nintendo optou por unha consola
realmente portátil, cunha tecnoloxía modesta e barata para o consumidor.
Fronte aos 10,62 millóns de unidades da Game Gear e aos menos de tres millóns da Lynx, a Game Boy superounas
notablemente grazas á súa estratexia de posicionamento no mercado portátil~\cite{wiki_gameboy}.


\section{Escena da emulación de Game Boy}

\subsection{Emulación en xeral}
A emulación é a técnica que permite executar software deseñado para unha plataforma nunha plataforma diferente,
replicando mediante software o comportamento do hardware orixinal —o procesador,
a memoria e os periféricos da máquina orixinal— de xeito que se consigue un funcionamento equivalente ao dela.

Non todos os emuladores abordan este problema co mesmo alcance.
Na emulación completa, ou emulación de sistema, replícase a totalidade do hardware da máquina obxectivo,
dende o procesador ata o hardware gráfico e de son.
É a aproximación habitual na emulación de consolas, e tamén a que segue este traballo.
Noutros contextos abonda cunha emulación parcial.

O caso máis representativo é QEMU~\cite{qemu},
que ofrece os dous alcances: no seu modo de sistema emula unha máquina completa,
capaz de arrancar un sistema operativo enteiro,
mentres que no seu modo de usuario executa binarios doutra arquitectura
sobre o kernel nativo, emulando unicamente o espazo de usuario.

Esta segunda aproximación é a que segue FEX~\cite{Fexemu},
que permite executar binarios x86 e x86-64 sobre sistemas GNU/Linux con procesadores ARM64:
as chamadas ao sistema trasládanse directamente ao kernel nativo,
e as librarías gráficas poden substituírse por implementacións nativas,
evitando así ter que emular hardware ningún.
Unha solución similar é Rosetta 2~\cite{Rosetta2},
desenvolvida por Apple para facilitar a transición de macOS aos seus procesadores ARM64,
que traduce as aplicacións x86-64 a código nativo no momento da súa instalación,
recorrendo á tradución dinámica só cando é imprescindible.

En canto á execución do código emulado, a aproximación máis sinxela é a interpretación,
na que o emulador decodifica e executa as instrucións do programa unha a unha.
Para plataformas máis potentes esta técnica resulta insuficiente,
e recórrese á compilación \textit{just-in-time} (JIT)~\cite{Jit},
que traduce bloques de código da máquina emulada a código nativo durante a execución.
Os bloques traducidos gárdanse nunha caché de código,
de xeito que cada bloque só se traduce a primeira vez que se executa
e as seguintes execucións reutilizan directamente a versión nativa,
amortizando así o custo da tradución no código que se executa con máis frecuencia.

Algo semellante sucede co hardware gráfico.
Nas consolas máis sinxelas este emúlase por software,
empregando a GPU do sistema anfitrión unicamente para presentar a imaxe final,
pero nas máquinas con hardware 3D as ordes de debuxado do xogo
tradúcense a chamadas de APIs gráficas modernas,
sendo a GPU real quen realiza o traballo de renderización.
Esta tradución esixe xerar e compilar durante a execución shaders equivalentes
a cada configuración do pipeline gráfico orixinal,
un proceso custoso que provoca paróns perceptibles durante o xogo,
polo que os emuladores manteñen tamén unha caché de shaders,
persistida en disco entre sesións, para que cada shader só se compile unha vez.
Un exemplo representativo destas técnicas é Dolphin~\cite{Dolphin},
emulador de GameCube e Wii, que combina un compilador JIT de PowerPC a código nativo
coa emulación do pipeline gráfico da consola sobre a GPU.
Ademais da caché de shaders, este emulador introduciu os \textit{ubershaders}~\cite{DolphinUbershaders},
shaders xenéricos que interpretan a configuración do pipeline na propia GPU,
eliminando os paróns de compilación mesmo na primeira execución.

Existen ademais alternativas á emulación que parten do mesmo labor de enxeñería inversa.
A descompilación busca reconstruír o código fonte orixinal do xogo a partir do seu binario,
o que permite despois compilalo de forma nativa para outras plataformas;
proxectos como Ship of Harkinian~\cite{ShipOfHarkinian},
port nativo de The Legend of Zelda: Ocarina of Time,
ou Dusklight~\cite{Dusklight}
nacen de descompilacións deste tipo.
A recompilación estática, pola súa banda, traduce o binario orixinal unha única vez,
antes da execución, a código para a plataforma de destino,
sen necesidade de reconstruír o código fonte de cada xogo nin de manter un emulador en tempo de execución.
Ferramentas como N64Recomp~\cite{N64Recomp},
para Nintendo 64, ou XenonRecomp~\cite{XenonRecomp},
para Xbox 360, permitiron a creación de ports nativos de xogos comerciais con melloras
imposibles nun emulador tradicional, como maiores resolucións e taxas de refresco.
É o caso de Zelda64Recomp~\cite{Zelda64Recomp},
construído sobre N64Recomp para portar The Legend of Zelda: Majora's Mask,
e de UnleashedRecomp~\cite{UnleashedRecomp},
construído sobre XenonRecomp para portar Sonic Unleashed.

\subsection{A comunidade de desenvolvemento de Game Boy}
\subsubsection{Enxeñería inversa e documentación}
A emulación de Game Boy susténtase nun enorme labor de enxeñería inversa e documentación
realizado pola comunidade ao longo de tres décadas, xa que Nintendo nunca publicou
a documentación técnica oficial da consola.
O documento de referencia son os Pan Docs~\cite{pandocs},
orixinados a mediados dos anos noventa,
migrados a formato Markdown en 2020 e mantidos dende entón nun repositorio aberto
da comunidade gbdev en GitHub, que describen o comportamento de todos os compoñentes do sistema.
Complementándoos, o Game Boy: Complete Technical Reference~\cite{gbctr},
de Joonas Javanainen, coñecido na comunidade como Gekkio,
documenta o hardware con precisión de ciclo a partir de medicións sobre consolas reais;
trátase dun traballo aínda inacabado, de desenvolvemento aberto e publicado baixo licenza Creative Commons.

\subsubsection{Ferramentas de desenvolvemento}
Este coñecemento acumulado deu lugar tamén a un ecosistema de desenvolvemento activo.
RGBDS,% \cite{rgbds}
cuxas orixes se remontan a 1996 co ensamblador xAsm de Carsten Sørensen,
ofrece hoxe un conxunto completo de ferramentas para a creación de novos xogos:
rgbasm e rgblink, como ensamblador e enlazador; rgbfix, que axusta a cabeceira
e a suma de comprobación da ROM; e rgbgfx, que converte imaxes en gráficos compatibles coa consola.
GB Studio~\cite{gbstudio},
creado por Chris Maltby a partir dun xogo feito para unha \textit{game jam}
e publicado en 2019,
vai un paso máis aló e permite desenvolver xogos completos de xeito visual,
mediante bloques de script e sen necesidade de programar,
cun editor de música integrado e exportación directa a ficheiros ROM xogables,
o que mantén viva a escena \gls{homebrew} da consola.

\subsubsection{Historia da emulación da consola}
Os primeiros emuladores apareceron a mediados dos anos noventa,
coa consola aínda á venda.
Entre os pioneiros destacan Virtual GameBoy de Marat Fayzullin
e NO\$GMB de Martin Korth, que xa incluía un completo depurador
e cuxo autor foi ademais responsable da primeira versión dos Pan Docs.
Na actualidade os emuladores máis relevantes son proxectos de código aberto
cun forte foco na precisión:
SameBoy~\cite{sameboy},
considerado un dos máis fieis ao hardware orixinal,
e mGBA~\cite{mgba},
centrado na Game Boy Advance pero con soporte da familia orixinal,
son os máis empregados, tanto de forma independente como integrados en RetroArch~\cite{retroarch},
un frontend multiplataforma que agrupa ducias de emuladores como núcleos intercambiables.
Mención aparte merece Mooneye GB~\cite{mooneye},
tamén de Joonas Javanainen, desenvolvido como ferramenta de investigación do hardware
e acompañado dunha suite de tests que se converteu nunha referencia
para validar a precisión doutros emuladores.

As técnicas máis avanzadas descritas na sección anterior tiveron tamén
os seus primeiros experimentos nesta plataforma,
como gb-recompiled,% \cite{gbrecompiled}
unha proba de concepto de recompilación estática de xogos de Game Boy.
Porén, esta aproximación resulta aquí máis complicada que noutras plataformas:
os xogos de Game Boy executan con frecuencia código dende a RAM
e empregan código automodificable,
o que impide traducir estaticamente todo o programa
e obriga a manter un intérprete de apoio en tempo de execución.

\section{Uso comercial de emuladores de Game Boy}
\subsection{Emuladores oficiais de Nintendo}
A propia Nintendo emprega a emulación para explotar comercialmente o seu catálogo clásico.
A Consola Virtual da Nintendo 3DS ofrecía xogos de Game Boy e Game Boy Color
executados sobre un emulador propio,
mentres que os xogos de Game Boy Advance distribuídos nesa consola
se executaban de forma nativa,
aproveitando que o hardware da 3DS inclúe o das súas predecesoras Nintendo DS e Game Boy Advance.
Na actualidade, o servizo Nintendo Switch Online inclúe catálogos de xogos
de Game Boy e Game Boy Advance executados sobre emuladores desenvolvidos
pola súa filial europea Nintendo European Research \& Development (NERD)~\cite{nso}.

\subsection{Consolas de emulación}
\label{subsec:consolas-emulacion}
Nos últimos anos consolidouse ademais un mercado de consolas portátiles
dedicadas exclusivamente á emulación,
con fabricantes como Anbernic, Miyoo ou Powkiddy~\cite{anbernic}
que lanzan constantemente novos modelos cun formato que imita o das portátiles clásicas.
Trátase de dispositivos con procesadores ARM e sistemas GNU/Linux ou Android
que executan frontends como RetroArch, EmulationStation, iiSU ou CocoonFE,
e cuxa principal utilidade é xogar comodamente a catálogos retro de múltiples plataformas.
Dende o punto de vista da emulación de Game Boy non proporcionan ningunha vantaxe técnica, xa que
o seu hardware é ordes de magnitude máis potente do necesario para emular esta consola,
sendo capaces de emular sistemas máis complexos.

Ademais destas últimas, pódense atopar en comercios en liña consolas feitas por minoristas
cun formato chaveiro de tamaño máis reducido. Están pensadas especificamente para emular a familia Game Boy,
conseguindo unha experiencia semellante á orixinal. O seu problema é o seu sistema pechado e propietario
e a dependencia dos seus poucos fabricantes.
Un exemplo disto é a Game Boy Mini, que se pode atopar en AliExpress por un prezo duns 60 \$ USD.% \cite{gameboymini}
% https://es.aliexpress.com/item/1005012153168550.html?spm=a2g0o.detail.pcDetailTopMoreOtherSeller.5.6127PDllPDll6c&gps-id=pcDetailTopMoreOtherSeller&scm=1007.40050.354490.0&scm_id=1007.40050.354490.0&scm-url=1007.40050.354490.0&pvid=a4c4f109-4fc0-4b9a-8443-319e3c43934b&_t=gps-id%3ApcDetailTopMoreOtherSeller%2Cscm-url%3A1007.40050.354490.0%2Cpvid%3Aa4c4f109-4fc0-4b9a-8443-319e3c43934b%2Ctpp_buckets%3A668%232846%238113%231998&pdp_ext_f=%7B%22order%22%3A%2214%22%2C%22spu_best_type%22%3A%22price%22%2C%22eval%22%3A%221%22%2C%22sceneId%22%3A%2230050%22%2C%22fromPage%22%3A%22recommend%22%7D&pdp_npi=6%40dis%21EUR%21107.32%2164.39%21%21%21812.42%21487.44%21%400b88ab8a17843088487882411e0e98%2112000057643670291%21rec%21ES%21%21ABX%211%210%21n_tag%3A-29910%3Bd%3A267f1a6b%3Bm03_new_user%3A-29895&utparam-url=scene%3ApcDetailTopMoreOtherSeller%7Cquery_from%3A%7Cx_object_id%3A1005012153168550%7C_p_origin_prod%3A

\subsection{Emulación baseada en hardware}
\label{subsec:emulacion-hardware}
Unha aproximación radicalmente distinta á emulación por software
é a reimplementación do hardware orixinal sobre unha \acrfull{fpga},
un circuíto integrado reconfigurable que permite describir nunha \acrfull{hdl}
o comportamento dos chips orixinais e executalo directamente en silicio.
Fronte a un emulador por software, que reproduce o comportamento do sistema
de forma secuencial, unha \acrshort{fpga} replica o paralelismo real do hardware,
o que permite acadar unha precisión e unha latencia moi difíciles de igualar por software.

O exemplo máis destacado no ámbito da Game Boy é a Analogue Pocket,% \cite{analoguepocket}
unha consola portátil que reimplementa en \acrshort{fpga} o hardware das familias
Game Boy e Game Boy Advance, entre outras portátiles clásicas,
e que é compatible cos cartuchos e accesorios orixinais.
A súa plataforma aberta, openFPGA, permite ademais á comunidade desenvolver
núcleos para outros sistemas.
A cambio, trátase dunha solución notablemente máis cara que calquera emulador por software,
cun prezo de 239,99 \$ USD,
dirixida a un público que prioriza a fidelidade ao hardware orixinal fronte a unha solución económica
que permita xogar ao mesmo catálogo de xogos.

\section{Posicionamento do proxecto}
\label{sec:posicionamento}
O acceso ao catálogo destas consolas está hoxe ao alcance do público xeral,
xa sexa mediante as alternativas oficiais de Nintendo ou a través dalgún dos moitos
emuladores dispoñibles para practicamente calquera plataforma.
O que segue a ser un reto para os usuarios non técnicos é acadar
unha experiencia de consola portátil dedicada e óptima,
equivalente á da máquina orixinal pero sen as súas limitacións.

Unha consola orixinal raramente é xa unha opción óptima:
require traballos de \gls{modding} para axustala aos estándares de calidade
que espera un xogador moderno.
O mod máis habitual é a substitución da pantalla por unha retroiluminada de maior resolución,
que permite xogar coa calidade de imaxe esperable dun dispositivo actual,
ou a instalación dunha batería recargable mediante un conector USB-C,
que ofrece varias horas de autonomía sen depender de pilas.

Aínda sen ter en conta o custo destas modificacións, o problema de fondo é a ineludible
escaseza do hardware orixinal, que co paso do tempo tenderá a encarecerse máis e mesmo a
desaparecer. Mesmo na actualidade, estas consolas xa constitúen máis un obxecto
de coleccionismo que unha plataforma de xogo.

As consolas de emulación descritas na sección~\ref{subsec:consolas-emulacion}
son a alternativa comercial máis directa, pero non resolven o problema de raíz.
Os seus modelos máis capaces, como os de Anbernic, son dispositivos de propósito xeral
concibidos para emular ducias de plataformas,
polo que a experiencia resultante afástase da dunha Game Boy
e o seu hardware queda sobredimensionado para o único fin de executar estes xogos.
Ademais, o usuario segue dependendo dun fabricante externo:
non controla o software que goberna o dispositivo nin pode garantir a súa continuidade,
de xeito que a conservación a longo prazo queda supeditada
á supervivencia comercial dese fabricante.
A reimplementación en \acrshort{fpga} da sección~\ref{subsec:emulacion-hardware}
acada, pola súa banda, a maior fidelidade posible,
mais a un prezo que a converte nunha solución de nicho
fronte ao obxectivo de xogar ao mesmo catálogo de forma económica.


No extremo oposto dos proxectos descritos ata agora podemos atopar proxectos de bricolaxe
que seguen a filosofía \acrfull{diy}.
Existen montaxes que emulan a Game Boy en microcontroladores como o ESP32,
por exemplo ESP32-Gameboy~\cite{Esp32Gameboy}, que emprega o firmware retro-go~\cite{RetroGo},
o cal agrupa varios emuladores sobre estas placas. O problema destes montaxes
é que requiren soldadura e acadan un resultado menos ampliable polo usuario, ao empregaren
firmware \textit{bare metal} en lugar dun sistema operativo de propósito xeral como Linux.


Este traballo sitúase precisamente nese espazo.
Fronte a estas opcións, proponse un núcleo de emulación reutilizable
acompañado dunha construción de referencia sobre hardware barato e accesible.
O núcleo, independente de calquera librería gráfica,
pode integrarse en contextos moi diferentes, como se expón na sección~\ref{sec:obxectivos};
e a construción de referencia toma como base un \acrfull{sbc} da familia Raspberry Pi,
un compoñente amplamente dispoñible e de baixo custo.


A diferenza dos proxectos de bricolaxe existentes,
todo o proceso de montaxe e despregue está documentado.
Ademais, o traballo distribúese baixo a licenza libre GNU GPLv2,
de forma que calquera persoa poida construílo, usalo, estudalo, adaptalo e melloralo
de acordo coas súas necesidades específicas.

Ao asentarse nun sistema operativo Linux de propósito xeral
en lugar de nun firmware pechado,
o dispositivo ofrece unha experiencia dedicada á Game Boy
sen deixar de ser un computador completo.
Os usuarios avanzados poden reaproveitar o mesmo hardware para outros fins,
espallando o seu uso máis aló da emulación desta consola.
Deste xeito, o proxecto non pretende competir en fidelidade coas solucións en \acrshort{fpga}
nin en variedade coas consolas de emulación comerciais,
senón ofrecer unha vía accesible e duradeira
para gozar dunha experiencia portátil de Game Boy,
sen depender da escaseza do hardware orixinal nin da continuidade dun fabricante,
reforzando así a finalidade didáctica e documental que guía todo o traballo.
