\chapter{Metodoloxía e planificación}
\label{chap:metodoloxia}

\lettrine{N}{este} capítulo describirase a metodoloxía de traballo que se decidiu seguir durante o desenvolvemento do proxecto,
xustificando a decisión da metodoloxía incremental e iterativa aplicada.
Tamén se comentará a súa planificación temporal e a estimación dos custos asociados.

\section{Metodoloxía de desenvolvemento}
O desenvolvemento do emulador seguiu unha metodoloxía iterativa e incremental,
na que o sistema se constrúe mediante unha sucesión de versións executables cada vez máis completas.
En cada incremento incorpórase un novo compoñente da consola sobre unha base xa implementada e probada,
de xeito que o emulador medra compoñente a compoñente ata reproducir o comportamento completo do hardware.

Fronte ao modelo en cascada, no que as fases se suceden de forma estritamente secuencial
e non se dispón dun produto executable ata o final do ciclo,
este enfoque permite contar cun emulador parcial pero funcional dende as primeiras etapas.
Isto facilita a detección temperá de erros e a corrección das decisións de deseño
cando o seu custo aínda é reducido, en lugar de arrastralas ata as fases finais.

A natureza do proxecto fai que esta metodoloxía resulte especialmente axeitada por dúas razóns principais:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dependencia entre compoñentes}:
    os compoñentes da consola, descritos no capítulo~\ref{chap:arquitectura},
    están fortemente acoplados, e a implementación de cada un
    require que os anteriores estean xa consolidados.
    Así, tanto a unidade de procesamento gráfico como os controladores de memoria dos cartuchos
    non se poden desenvolver nin validar sen un procesador capaz de executar código correctamente,
    que actúa como base sobre a que se apoia o resto do sistema.
    Un enfoque incremental permite completar e validar cada compoñente de forma illada
    antes de abordar o seguinte, evitando que os erros se propaguen
    e se confundan cos do compoñente que se está a desenvolver.

    \item \textbf{Incerteza no deseño}:
    aínda que un compoñente semelle completo e funcional,
    a súa implementación pode agochar erros que só se manifestan
    nun subconxunto reducido de xogos, e que non se detectan
    ata executar ese software concreto.
    Ademais, o forte acoplamento do hardware orixinal condiciona o deseño do código:
    aínda que se procura manter os compoñentes o máis independentes posible,
    co desenvolvemento xa avanzado pode descubrirse que un compoñente necesita
    acceder a outro co que non se contaba no deseño inicial,
    o que obriga a reestruturar unha arquitectura que xa se cría pechada.
    O carácter iterativo permite xestionar esta incerteza de forma natural,
    refinando tanto o deseño como as implementacións dos compoñentes xa existentes
    a medida que aparecen estes erros e dependencias imprevistas.
\end{enumerate}


\subsection{Iteracións}
O desenvolvemento realizouse en diferentes iteracións ata acadar un emulador funcional e completo.
O criterio de elección das iteracións vén dado pola dependencia dos compoñentes entre si.
As iteracións realizadas foron as seguintes:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Serialización da cabeceira da \acrshort{rom}}: interprétase e válidase a cabeceira do cartucho,
    extraendo os metadatos que describen o xogo e o hardware que require, como o título,
    o tipo de controlador de memoria ou o tamaño da \acrshort{rom} e da \acrshort{ram}.
    \item \textbf{Organización do espazo de memoria}: modélase o mapa de memoria da consola,
    distribuíndo as distintas rexións e definindo o bus a través do cal os compoñentes acceden a elas.
    \item \textbf{Implementación do procesador}: impleméntase o conxunto de instrucións da \acrfull{cpu},
    probando o seu comportamento mediante probas unitarias.
    Válidase despois a decodificación correcta e o bucle de execución completo executando a boot \acrshort{rom}.
    \item \textbf{Implementación da unidade gráfica}: desenvólvese a \acrfull{ppu} e válidase de novo coa boot \acrshort{rom},
     xa que esta permite comprobar a xeración de fotogramas: 
     o emulador debe reproducir correctamente a animación do logotipo ata 
     alcanzar o enderezo \texttt{0x0100}, punto no que arranca o xogo.
    \item \textbf{Primeira interface}: constrúese unha interface básica que permite visualizar
    a saída do emulador e interactuar con el,
    indispensable para probar de forma cómoda o resto de compoñentes.
    \item \textbf{Temporizadores, mando, porto serie e interrupcións}: impleméntanse o temporizador, 
    os controis, o sistema de interrupcións e o porto serie. Grazas a este último compoñente
    puidose implementar un sistema para validar de forma automatizada o emulador 
    contra varias suites de test.
    Conséguese executar os primeiros xogos sen controlador de bancos de memoria.
    \item \textbf{Controladores de memoria}: impleméntanse os \acrfullpl{mbc}
     máis empregados nos cartuchos, ampliando a compatibilidade a un gran número de xogos.
     Válidanse coas probas de \acrshort{mbc} de mooneye.
    \item \textbf{Depuración e optimización}: corríxense erros en xogos problemáticos, 
    como Pokémon Pinball ou Pokémon Crystal, 
    títulos de Game Boy Color retrocompatibles, 
    e realízase un labor de perfilado e optimización ata acadar a execución 
    a velocidade real nunha Raspberry Pi Zero na ampla variedade de títulos validados.
    \item \textbf{Interface de estilo consola}: desenvólvese unha segunda interface,
    orientado ao uso final, que ofrece unha experiencia de xogo cómoda semellante
    á dunha consola portátil.
    \item \textbf{Implementación do son}: impleméntase a \acrfull{apu},
    validando a súa saída coas probas de son de blargg.
    \item \textbf{Soporte para hardware embebido}: adáptase e documéntase o uso do emulador
     na Raspberry Pi Zero e na pantalla GamePi13, integrándoo como un dispositivo final.
\end{enumerate}


\subsection{Estrutura de cada iteración}
Para cada unha das iteracións enumeradas no apartado anterior,
o desenvolvemento seguiu unha estrutura común dividida en catro fases:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Estudo}:
  antes de escribir calquera liña de código, estúdase o que se vai desenvolver na iteración.
  Nas iteracións adicadas á emulación isto supón estudar o compoñente de hardware que se vai emular,
  apoiándose na documentación da comunidade descrita no capítulo~\ref{chap:arte},
  principalmente os Pan Docs e o Game Boy: Complete Technical Reference,
  para comprender o seu comportamento e a forma na que interactúa co resto do sistema.

  \item \textbf{Análise da arquitectura}:
  decídese como encaixar o novo traballo na base xa existente,
  definindo as interfaces que ofrece e as dependencias que require dos compoñentes anteriores.
  Nas iteracións de emulación revísase ademais o deseño previo,
  xa que a incorporación dun novo compoñente pode obrigar a reestruturar partes que se crían pechadas,
  tal e como se anticipou ao xustificar a incerteza no deseño.

  \item \textbf{Implementación}:
  tradúcese o deseño anterior a código, engadíndoo sobre a base consolidada
  e adaptando, cando é necesario, os compoñentes xa existentes dos que depende.

  \item \textbf{Validación}:
  compróbase que o resultado se comporta como se espera.
  Nas iteracións de emulación empréganse principalmente test \acrshort{rom} desenvolvidas pola comunidade,
  que exercitan o compoñente de forma exhaustiva e informan dos erros atopados ou do seu éxito.
\end{enumerate}



\section{Análise de riscos}
O desenvolvemento do traballo estivo suxeito a diversos
riscos capaces de comprometer a súa planificación ou os seus obxectivos.
Nesta sección identifícanse os máis relevantes, valorando para cada un o seu impacto
sobre o proxecto e a súa probabilidade de ocorrencia, e definindo un plan de continxencia
que permita reconducir o traballo no caso de que o risco chegue a materializarse.
Esta análise recóllese na seguinte táboa~\ref{tab:riscos}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \setlength{\tabcolsep}{8pt}
  \rowcolors{2}{white}{udcgray!25}
  \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.3cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{7cm}}
    \rowcolor{udcpink!25}
    \textbf{Risco} & \textbf{Impacto / Probabilidade} & \textbf{Plan de continxencia} \\\hline

    Atrasos na planificación por erros imprevistos durante a emulación
      & Medio / Alta
      & Prescindir das funcionalidades non esenciais para a experiencia básica, principalmente o son,
      deixando o seu desenvolvemento para un posible traballo futuro. \\

    Imposibilidade de empregar a pantalla do dispositivo final
      & Alto / Baixa
      & Garantir e validar tanto a compilación como a execución correcta do emulador sobre un Linux embebido nunha Raspberry Pi Zero,
      sen empregar un hardware específico para a súa presentación. \\

    Incompatibilidade dos controladores da pantalla GamePi13 co backend \acrshort{drm}
      & Medio / Alta
      & Recorrer ao backend X11, máis pesado pero compatible cos controladores dispoñibles,
      en lugar do backend \acrshort{drm}, máis lixeiro e moderno. \\

  \end{tabular}
  \caption{Principais riscos do proxecto coa súa valoración e o seu plan de continxencia.}
  \label{tab:riscos}
\end{table}


\section{Planificación temporal}
As once iteracións descritas na sección anterior distribuíronse ao longo do período de
desenvolvemento. Nin o ritmo de traballo foi uniforme nin as iteracións se
sucederon de forma estritamente ordenada: o forte acoplamento entre os compoñentes,
comentado ao xustificar a metodoloxía, provocou que varias iteracións se solapasen no
tempo e que algunhas se retomasen máis adiante para rematalas.
A figura~\ref{fig:gantt} amosa o cronoloxía de execución do proxecto.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{ganttchart}[
      hgrid,
      vgrid,
      x unit=0.58cm,
      y unit title=0.6cm,
      y unit chart=0.52cm,
      title height=1,
      title label font=\footnotesize\bfseries,
      bar/.style={fill=udcpink!75, draw=udcpink!90},
      bar height=0.6,
      bar label font=\small,
    ]{1}{18}
    \gantttitle{2025}{6}\gantttitle{2026}{12} \\
    \gantttitle{Out.}{2}
    \gantttitle{Nov.}{2}
    \gantttitle{Dec.}{2}
    \gantttitle{Xan.}{2}
    \gantttitle{Feb.}{2}
    \gantttitle{Mar.}{2}
    \gantttitle{Abr.}{2}
    \gantttitle{Mai.}{2}
    \gantttitle{Xuñ.}{2} \\
    \ganttbar{It. 1}{1}{1} \\
    \ganttbar{It. 2}{1}{2} \\
    \ganttbar{It. 3}{2}{5} \\
    \ganttbar{It. 4}{4}{6} 
    \ganttbar{It. 4}{9}{9} \\
    \ganttbar{It. 5}{3}{6} \\
    \ganttbar{It. 6}{9}{10} \\
    \ganttbar{It. 7}{10}{11} \\
    \ganttbar{It. 8}{11}{13} \\
    \ganttbar{It. 9}{12}{13} \\
    \ganttbar{It. 10}{14}{15} \\
    \ganttbar{It. 11}{15}{16} \\
    \ganttbar[bar/.append style={fill=udcgray!50, draw=udcgray}]{Documentación}{15}{18} \\
      % \ganttbar[bar/.append style={fill=udcgray!50, draw=udcgray}]{}{16}{18} \\
  \end{ganttchart}
  \caption{Diagrama de Gantt do proxecto.}
  \label{fig:gantt}
\end{figure}

En canto á planificación inicial, a principal desviación foi a maior duración 
dalgunhas iteracións como a da implementación da \acrshort{ppu}, na que se materializou o
risco de erros imprevistos anticipado na análise de riscos.
Isto obrigou a solapar iteracións que se concibiran como secuenciais
e a desprazar cara ao final do proxecto o desenvolvemento das funcionalidades non esenciais.
Fronte ao plan de continxencia previsto,
que contemplaba prescindir do son, este puido finalmente implementarse, aínda que na última
fase do desenvolvemento.

\section{Estimación de custos}
Para a realización do proxecto foron requeridos unha serie de recursos,
tanto hardware e software como humanos.
Os seguintes apartados ofrecen estimacións dos custos asociados a cada tipo de recurso.
Estas estimacións teñen caracter orientativo tomando como referencia os prezos actuais
dos diferentes compoñentes hardware e seguindo referencias dos convenios sectoriais
para a estimación de custos de recursos humanos.

\subsection{Custos de hardware}
Na seguinte táboa preséntanse os custos do hardware empregado durante o desenvolvemento
e validación do proxecto. Como equipo principal empregouse un computador persoal portátil
Slimbook Element 14" cun procesador Intel 5 120U con 10 núcleos/12 fíos e 8 GB de memoria \acrshort{ram}.


\begin{table}[htbp]
  \centering
  \rowcolors{2}{white}{udcgray!25}
  \begin{tabular}{l|r}
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Compoñente} & \textbf{Custo (€)} \\\hline          % agora 880 porque usa ddr5
  Portátil Slimbook Element 14"                           & 880,00 \\
  Raspberry Pi Zero W                                     & 18,95 \\
  Raspberry Pi Zero 2 W                                   & 19,95 \\
  GamePi13                                                & 10,15 \\
  Kit adaptador (HDMI--mini HDMI, USB--micro USB, GPIO)   & 4,95 \\
  Tarxeta micro SD SanDisk Ultra 64\,GB                   & 19,99 \\\hline
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Subtotal hardware}                                          & \textbf{933,99} \\
  \end{tabular}
  \caption{Custos do hardware empregado no desenvolvemento e validación do proxecto.}
  \label{tab:custos-hardware}
\end{table}

\vspace{1em}
\subsection{Custos de software}
Nesta sección non se inclúe gasto ningún debido a que todo o software empregado,
tanto no desenvolvemento como na validación, é software libre e de código aberto, polo que non se
requiriu ningún gasto na adquisición de licenzas.


\subsection{Custos de recursos humanos}
Para o cálculo do custo dos recursos humanos durante a realización do proxecto tomouse
como referencia o XX Convenio colectivo nacional de empresas de enxeñaría~\cite{xxconvenio},
marco sectorial aplicable ao desenvolvemento técnico realizado.

O único desenvolvedor do proxecto é un estudante universitario próximo a rematar os seus
estudos, sendo este Traballo de Fin de Grao o último paso para a obtención do título.
Por este motivo resulta razoable asignarlle o nivel retributivo correspondente a unha
persoa recentemente graduada. Escolleuse, polo tanto, o nivel
salarial 2 do convenio, correspondente á categoría de Titulado de grao medio ou Graduado
universitario. Segundo as táboas salariais para o ano 2024~\cite{xxconveniotablas2024},
este nivel ten asignado un salario bruto anual de 22\,224,26\,€, resultado de sumar o
salario base e o plus de convenio. A este importe hai que engadirlle as cotizacións á
Seguridade Social a cargo da empresa, estimadas nun 30\,\% do salario bruto, para obter
o custo empresarial real.

O convenio fixa unha xornada ordinaria máxima de 1\,792 horas anuais, valor que se
emprega como base para obter o custo por hora. Pola súa banda, a dedicación do
desenvolvedor estimouse a partir dos 12 créditos ECTS asignados ao Traballo de Fin de
Grao que, a razón de 25 horas por crédito, equivalen a 300 horas de traballo.

O detalle do salario bruto, das cotizacións sociais a cargo da empresa e do custo total
resultante recóllese na táboa~\ref{tab:custos-rrhh}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \rowcolors{2}{white}{udcgray!25}
  \begin{tabular}{l|r}
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Concepto} & \textbf{Valor} \\\hline
  Nivel retributivo (XX convenio de enxeñaría)      & Nivel 2 \\
  Salario bruto anual (2024)                        & 22\,224,26\,€ \\
  Cotizacións sociais a cargo da empresa (30\,\%)   & 6\,667,28\,€ \\
  Custo empresarial anual                           & 28\,891,54\,€ \\
  Xornada ordinaria máxima anual                    & 1\,792\,h \\
  Custo por hora                                    & 16,12\,€/h \\
  Horas dedicadas (12 ECTS $\times$ 25\,h)          & 300\,h \\\hline
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Custo total do desenvolvemento}           & \textbf{4\,836\,€} \\
  \end{tabular}
  \caption{Estimación do custo de recursos humanos do desenvolvemento do proxecto.}
  \label{tab:custos-rrhh}
\end{table}

\subsection{Custo total estimado}
% taboa 
A seguinte táboa~\ref{tab:custo-total} amosa un resumo co agregado dos custos estimados dos 
diferentes recursos empregados durante o desenvolvemento do proxecto.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \rowcolors{2}{white}{udcgray!25}
  \begin{tabular}{l|r}
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Tipo de recurso} & \textbf{Custo (€)} \\\hline
  Hardware & 933,99 \\
  Software & 0,00 \\
  Recursos humanos & 4\,836,00 \\\hline
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Custo total estimado} & \textbf{5\,770,00} \\
  \end{tabular}
  \caption{Resumo do custo total estimado do proxecto.}
  \label{tab:custo-total}
\end{table}
